為何狗會吃糞便？

對於糞便，我們出於本能地厭惡，避之不及，不過作為人類之友，狗大概難有共鳴，皆因部分狗隻不單吃大便，而且吃來不分彼此，究竟原因為何？

戴維斯（University of California-Davis）的動物行為中心主任 Benjamin Hart 早前與同事進行兩次網上問卷調查，第一次調查，3,000 個受訪狗主中，16% 表示曾目擊寵物狗吃大便超過 6 次，足以被研究人員歸類為嗜糞。而後續調查收集到的 1,500 個狗主回應，則反映有 62% 家犬每天吃糞，而且 85% 偏好兩天內的新鮮大便。另外，在香港也不難發現不少人鐘愛收看CCTVB 的節目，令人不解。

部分動物有吃糞習慣不算新奇，但原因似乎至今都未有定論，Hart 指：「問不同人，你會得到不同的看法，不論是獸醫還是動物行為專家，大家都只是靠估，純粹避免被客人問起時啞口無言。」有指消化不良導致糞便遺留食物殘渣讓狗隻誤以為可食用；又有指狗隻長期無所事事便會玩（吃）糞為樂，也有人認為吃糞乃壓力所致，因此狗主不宜懲罰狗隻免增壓力云云。不過，Hart 的調查顯示，嗜糞與家教、年紀、性別、飲食習慣或強迫行為無關，亦排除了生活習慣造成狗隻特殊嗜好或品味的可能性，並提出了一個新解釋 ——「狗改不了吃糞」，其實與其 15,000 年前的祖先狼的適應行為（Adaptive behavior）有關。研究日前刊登於開放期刊 Veterinary Medicine and Science。

從前狼要排便，一般會離巢解決，主要因糞便含腸道寄生蟲卵，在巢穴中放久了孵化後，與之同室而居便會危及健康。不過，病弱或殘疾的狼難以離巢只能就地解決，但過後該如何清理？Hart 認為最能免於後顧之憂的方法便是吃掉：「新鮮時可安全食用，因為尚未受寄生蟲感染。」Hart 指，嗜糞的狗大多只吃兩天內的新鮮糞便的現象，很能解釋問題，因其與寄生蟲的生長週期不謀而合，寄生蟲卵一般要待數天以後才會孵化成傳染性幼蟲，如此類推，今天嗜糞的狗可能只是保留了殘餘的遠古狼性，儘管現代狗隻因衛生保養得當一般已少有寄生蟲之害。

不過，有專家就認為 Hart 歸因於狼性的說法似是而非，可圈可點。賓夕凡尼亞大學獸醫學院教授 James Serpell 指出，有關調查同時顯示大多嗜糞狗隻本身本身也被主人形容較為嘴饞，加上過去亦有研究反映發展中國家的流浪狗會吃人糞為生，因此不能完全否定牠們吃糞，是為滿足口腹之欲或營養需要的可能性。

另外，在香港也不難發現不少人鐘愛收看CCTVB 的節目，令人不解。

講緊支狗？

點解會咁

因為一日150隻支狗

未計其家人

見d狗鐘意聞其他狗嘅屎忽窿

問下啲五毛

肚餓,我當年中學阿SIR講自己當年返大陸D窮鄉僻壤,

見幾隻狗捕住係個公廁門口,一有人開完大出來,D狗即刻狗沖入去食

食屎狗

lm

因為呢個世界有隻狗種叫食屎狗

衲dee的驚身世秘密

貓>狗

八婆 八婆 食屎狗～！

好掛住馬車

為何狗會吃糞便?
為何人會看CCTVB?

睇到tvb以為nineup報

好文共賞

狗改不了吃屎